\section{Анализ задачи управления динамической памятью}

Задача управления динамической памятью подразумевает запрашивание новых блоков памяти у операционной системы, управление этими блоками памяти, выдаче частей блоков памяти приложению (здесь и далее под приложением подразумевается та часть программы, которая использует менеджер памяти) по запросу.

Запрашивание новых блоков памяти у системы осуществляется посредством специальных системных вызовов, например, sbrk() или mmap() в Linux.

Управление полученными от системы блоками памяти подразумевает отслеживание, какие части этих блоков уже выделены для нужд приложения, а какие нет, при этом невозможно изменить расположение блока памяти отданного приложению, пока оно явно не освободит этот блок.

Для выдачи блока памяти приложению менеджер памяти должен определить, какой именно блок памяти в его распоряжении предоставить приложению, а в случае отсутствия подходящих блоков памяти, запросить дополнительный у системы. При этом важно учитывать, что приложение может освобождать блоки в любом порядке, что может вызывать фрагментацию -- ситуацию, когда между используемыми приложением блоками памяти расположен неиспользуемый блок (рисунок \ref{fig:memory_fragmentation}).
\begin{figure}[H]
  \makebox[\textwidth][c]{
    \includegraphics[width=\textwidth]{sections/figures/memory_fragmentation.png}
    }
    \caption{Фрагментация памяти}
    \label{fig:memory_fragmentation}
\end{figure}

Фрагментация является одной из причин, по которой приложение может требовать гораздо больше памяти, чем ему нужно, и одной из задач менеджера памяти является минимизация фрагментации. И для решения этой задачи менеджер памяти должен таким образом выбирать участки памяти для передачи приложению, чтобы это с наименьшей вероятностью вызывало фрагментацию в дальнейшем. При выборе подходящего участка менеджер памяти может использовать два действия: объединение смежных свободных блоков для получения одного блока большего размера или разделение крупного блока на малые части для удовлетворения запросов приложения на малые блоки.


Причиной фрагментации может быть не только освобождение блока памяти приложением между все еще занятыми блоками, но и выделение приложению блока большего, чем оно запрашивало. Таким образом, фрагментацию можно классифицировать как внутреннюю и внешнюю \cite{randell69}.

Внутренняя фрагментация вызвана выделением блока, большего, чем необходимо, и с этим можно бороться посредством разделения блока, чтобы передать приложению блок именно того размера, что был запрошен.

Внешняя фрагментация проявляется в ситуациях, когда все свободные для выделения блоки меньше запрошенного.
С этой ситуацией можно бороться путем объединения свободных смежных блоков памяти в один крупный, размер которого достаточен для удовлетворения запроса приложения.

Для решения задачи выделения памяти могут использоваться различные механизмы \cite{dsa_critical_review}, которые далее будут рассмотрены.

\subsection{Механизмы управления динамической памятью}

\subsubsection{Механизм последовательной пригонки (Sequential Fits)}

Механизм основан на списке свободных блоков, который хранит информацию о всей свободной памяти и по которому ведется поиск подходящего для выдачи приложению блока памяти. При этом существуют различные способы выбора подходящего блока.

\paragraph{Наилучшее совпадение (best fit).}
Этот способ заключается в обходе всего списка свободных блоков для нахождения наименьшего блока, способного удовлетворить запрос.
Плохо масштабируется в случае больших списков из-за линейной сложности обхода списка свободных блоков, но демонстрирует в экспериментах эффективное использование памяти (как в синтетических, так и в реальных тестах)\cite{dsa_critical_review}.
Также масштабируемые решения были разработаны с использованием сбалансированных деревьев.
В худшем случае данный способ показывает плохую производительность и потребление памяти, пропорциональное произведению размера выделенных данных и отношения между наибольшим и наименьшим выделенными блоками памяти\cite{dsa_critical_review}.

\paragraph{Первое совпадение (first fit).}
Данный способ подразумевает использование первого блока, большего или равного запрошенному.
Если выбранный блок больше запрошенного, он делится, и остаточная часть добавляется в список свободных блоков.

\paragraph{Следующее совпадение (next fit).}
Позиция, на которой поиск завершился в прошлый раз, запоминается, и текущий поиск начинается с нее.

\paragraph{Наихудшее совпадение (worst fit).}
Всегда выбирается (и делится при необходимости) наибольший блок.
Идея состоит в том, чтобы избегать создания малых блоков памяти, которые нельзя будет использовать в дальнейшем.


\subsubsection{Механизм обособленных списков свободных блоков (Segregated Free Lists)}

Данный механизм заключается в использовании отдельных списков для свободных блоков определенного размера.
Когда приложение запрашивает блок определенного размера, то ему выдается блок из соответствующего списка.
Важно отметить, что блоки при использовании данного механизма разделяются логически, а не физически разделены в памяти \cite{dsa_critical_review}.
Многие реализации поддерживают объединения и разделение  блоков, поэтому возможно нахождение блоков различных размеров в одной области памяти.

Существуют различные вариации этого метода, некоторые из которых будут рассмотрены ниже\cite{dsa_critical_review}.

Одной из вариаций является использование \emph{классов размеров (size classes)}, которая заключается в разделении всех блоков на классы определенных размеров.
При запросе приложением блока определенного размера, ему будет выдан блок такого класса, чей размер равен или больше запрошенного, при условии, что блок класса меньшего размера не может удовлетворить запрос.

\paragraph{Простое обособленное хранилище (simple segregated storage).}
При данном варианте разделение блоков для удовлетворения запроса приложения не происходит.
Если при запросе приложения список блоков соответствующего размера пуст, то менеджер памяти запрашивает память у операционной системы посредством системного вызова.
К преимуществам данного метода относится отсутствие необходимости заголовка для каждого выделяемого блока.
Информация о размере блока может храниться для страницы или списка блоков, а не для каждого блока по отдельности, что может быть важно, если средний размер выделяемого блока достаточно мал.
К недостаткам же данного варианта можно отнести серьезную внешнюю фрагментацию в худшем случае: если приложение запрашивает много объектов одного размера, затем освобождает их, после этого делает то же самое для блоков других размеров.
В этом случае фрагментация вызвана тем, что память для блоков одного размера не может быть использована повторно для блоков другого размера.

\paragraph{Метод обособленной пригонки.}
Данный метод использует массив списков свободных блоков, при этом каждый список хранит блоки в рамках одного класса размера.
При обработке запроса на блок определенного размера проводится поиск по списку блоков соответствующего класса.
Обычно поиск ведется методом последовательной пригонки (sequential fits search) и выбор блока обычно осуществляется способом первого совпадения (first fit) или следующего совпадения (next fit).
Метод обособленной пригонки можно разделить на три категории:
\begin{enumerate}
\item Метод списков блоков конкретного размера (Exact Lists). Используются отдельные списки блоков для каждого возможного размера блока, что приводит к очень большому числу подобных списков, но массив этих списков можно хранить в разреженном виде\cite{standish80}.
\item Метод строгих классов размера с округлением (Strict Size Classes with Rounding). Все возможные размеры блоков группируются по классам размера, и одним из возможных подходов является поддержка инварианта, что в каждом списке блоков находятся блоки строго одного размера. Это может быть достигнуто путем округления размера запрошенного приложением блока до размера блока ближайшего класса, что вызывает внутреннюю фрагментацию.
\item Метод классов размера со списком интервалов (Size Classes with Range Lists). Данный метод предусматривает хранение в списке блоков определенного класса блоков с незначительно отличающимся размером. Поиск по этим спискам ведется методов последовательной пригонки с использованием способа выбора лучшего, первого или следующего совпадения.
\end{enumerate}


\subsubsection{Метод близнецов (Buddy Systems)}

Метод близнецов \cite{peterson77} -- разновидность метода обособленных списков, который поддерживает ограниченные, но, тем не менее, эффективные способы разделения и объединения смежных блоков.
В простых случаях, использующих данный метод, вся доступная область памяти делится на две части, которые в свою очередь делятся на две части, и так далее.
Подобное иерархическое деление используется для того, чтобы ограничить пространство, где выделяются блоки памяти для приложения, размер этих блоков и способ их объединения.
Для каждого разрешенного размера блока поддерживается отдельный список отдельных блоков в массиве списков свободных блоков.
Таким образом, метод близнецов можно считать особых случаем метода обособленной подгонки, использующего классы размера с округлением и специфический способ для разделения и объединения смежных блоков.

Как уже говорилось, объединение блоков специфично и заключается в следующем.
Свободный блок может быть объединен только со своим близнецом (buddy), который является уникальным соседом на том же уровне в бинарном иерархическом разделении.
В итоге объединенный блок всегда оказывается свободным блоком на более высоком уровне в этой иерархии.
На любом уровне первый блок может быть объединен только с последующим в памяти блоком.
И наоборот, второй блок может быть объединен только с первым, который предшествует в памяти второму.
Подобное ограничение на объединение блоков гарантирует, что объединенный блок всегда будет выровнен по одной из границ иерархического разделения.

Целью этого ограничения на объединения блоков является возможность определения для каждого блока его уникального близнеца путем простых вычислений с использованием только адреса начала блока.
И таким образом найденный близнец всегда будет или полностью свободным блоком, или недоступным блоком.
Недоступный блок мог быть уже полностью выделен приложению или мог быть разделен, и его части могли быть выделены.
В любом случае, всегда можно вычислить начало блока-близнеца.
Этот блок может быть или целым блоком или частью его, если он был ранее разделен.
Объединение блока с его близнецом возможно, только если каждый из них не разделен и не выделен приложению.

Были разработаны различные варианты метода близнецов, некоторые из которых будут далее описаны.

\paragraph{Двоичные близнецы (binary buddies).}
Бинарные близнецы -- самый простой и наиболее известный тип метода близнецов.
Все размеры блоков-близнецов являются степенями двойки, и каждый из них разделяется на две равные части, что делает вычисление адресов простым, из-за того, что все блоки выровнены по границе, являющейся степенью двойки.
Проблемой является то, что при использовании данного типа метода близнецов внутренняя фрагментация обычно достаточно высока и составляет около 28\% \cite{peterson77}, так как размер каждого запроса приложения должен быть округлен до ближайшей степени двойки.

\paragraph{Фибоначчиевы близнецы (Fibonacci buddies).}
В данной разновидности метода близнецов используется набор классов размера, основанный на последовательности Фибоначчи, для того, чтобы уменьшить внутреннюю фрагментацию.
Так как каждый член последовательности Фибоначчи представляет собой сумму двух предыдущих, каждый блок может быть разделен на два блока, размеры которых также будут входить в последовательность Фибоначчи.
Возможным недостатком данного метода является то, что блоки делятся на неравные части, что может затруднить выделения большого количества блоков одного размера.

\paragraph{Взвешенные близнецы (weighted buddies).}
Используется другой набор классов размера, отличный от методов бинарных близнецов и фибоначчиевых близнецов.
Классы размеров включают в себя как степени двойки, так и числа в три раза большие степени двойки.
Если размер блока равен степени двойки, то можно разделить на две равные части, как в методе бинарных близнецов.
Если же размер блока равен утроенной степени двойки, то его можно разделить двумя способами:
\begin{itemize}
\item на две равные части, размер каждой из которых так же будет равен утроенной степени двойки;
\item на две неравные части, равные одной трети и двум третям от размера исходного блока, при этом размеры полученных блоков будут равны степеням двойки.
\end{itemize}

\paragraph{Двойные близнецы (double buddies).}
Используется комбинация методов близнецов для уменьшения внутренней фрагментации.
Например, две области памяти разделяются на блоки двумя разными методами близнецов, один из которых использует блоки, размеры которых являются степенями двойки, а другой использует классы размеров, равных степеням двойки, умноженным на три.
То есть, используется тот же набор размеров блока, что и в методе взвешенных близнецов, но правило для разделения блоков иное: блоки могут делиться только на две равные части.


\subsubsection{Метод индексированной пригонки (Indexed Fits)}

Метод индексированной пригонки заключается в использовании индексирующих структур данных, которые хранят характеристики блоков, используемые для определения блока для выделения, и позволяют быстро вести поиск блоков с требуемыми характеристиками.

Простейший вариант метода индексированной пригонки -- упомянутый ранее метод последовательной пригонки с использованием сбалансированного дерева, упорядоченного по размеру блока.
Данное дерево и является индексирующей блоки структурой данных.

Другим, и более сложным, примером может являться использование для индексации декартового дерева \cite{stephenson83}, упорядоченного как по размеру блока, так и по адресу его начала.
Декартово дерево -- это структура данных, форма которой определяется первичным и вторичным ключами, каждый из которых хранится в каждом узле дерева.
Данное дерево является полностью упорядоченным деревом по отношению к первичному ключу и является пирамидой (heap) по отношению к вторичному ключу, то есть, частично упорядоченным деревом, где значение узла всегда больше значения узлов-потомков.
В качестве первичного ключа используется адрес начала блока, в качестве вторичного -- размер блока.

Данную структуру можно использовать для поиска наиболее подходящего по размеру блока или для поиска самого левого (если представить, что блоки располагаются слева направо) подходящего блока.

Хотя декартово дерево предоставляет возможность поиска за логарифмическое время для случайных входных данных, в худшем случае, при определенных входных данные, время поиска зависит линейно от размера дерева.


\subsubsection{Метод пригонки по битовым картам (Bitmapped Fits)}

Представляющим интерес видом метода индексированной пригонки является метод пригонки по битовым картам. Битовые карты используется для записи, какие блоки памяти уже выделены приложению, а какие нет.

Если размеры запрашиваемых блоков памяти малы, то методы, использующие битовые карты, более эффективно используют память, чем методы использующие заголовки для каждого блока.

Метод пригонки по битовым картам также имеет следующие два преимущества:
\begin{itemize}
\item он позволяет вести поиск по блокам, индексированным по адресам в памяти, иными словами, он позволяет вести поиск блоков в определенной области памяти;
\item битовые карты могут хранится ``в стороне'', то есть, не вперемешку с данными приложения, что может улучшить локальность поиска, в отличия от обхода деревьев или списков свободных блоков.
\end{itemize}

Может показаться, что поиск в битовой карте является медленным, так как время поиска зависит линейно от размера битовой карты, и в первом приближении это верно. Но, возможно, существует эвристика, позволяющая определить, в какой области памяти следует вести поиск свободного блока, и время поиска зависит линейно от размера области, в которой ведется поиск, а не от количества свободных блоков.

\pagebreak

\subsection{Обзор избранных менеджеров памяти}

Менеджер памяти -- это часть программы, отвечающая за управление динамической памятью.
Менеджер памяти предоставляет стандартный интерфейс \cite{posix}, который состоит из следующих функций:
\begin{itemize}
\item void* malloc(size\_t size);

Данная функция в случае успешного выполнения выделяет блок памяти указанного размера(аргумент $size$) и возвращает указатель на начало выделенного блока; в случае ошибки возвращает NULL.
\item void* calloc(size\_t nmemb, size\_t size);

  Данная функция в случае успешного выполнения выделяет блок памяти размера $ nmemb \times size $, инициализирует каждый байт этого блока нулевыми значениями и возвращает указатель на начало выделенного блока; в случае ошибки возвращает NULL.
\item void* realloc(void* ptr, size\_t size);

  Данная функция изменяет размер ранее выделенного блока памяти ($ptr$ должен указывать на начало ранее выделенного блока), возвращает в случае успешного выполнения указатель на начало блока памяти нового размера $size$.
  Содержимое исходного блока будет перенесено в новый.
  В случае ошибки возвращает NULL.
\item void free(void* ptr);

  Данная функция освобождает ранее выделенный блок, указатель на начало которого должен быть передан в параметре $ptr$.
\end{itemize}
Существует нестандартное расширение в виде функции reallocarray, предоставляемое библиотекой glibc.
Эта функция не будет раcсматриваться в данной работе.


Менеджер памяти управляет памятью, которую он запрашивает у системы.
Для того чтобы запрашивать и в случае необходимости возвращать системе память, также используется стандартный интерфейс \cite{posix}. Данный интерфейс состоит из следующих функций, каждая из которых представляет собой обертку над системным вызовом:
\begin{itemize}
\item void* mmap(void *addr, size\_t len, int prot, int flags,
      int fildes, off\_t off);


Эта функция предназначена для создания отображения между адресным пространством процесса и объектом в памяти.
Объектом в памяти может являться файл, разделяемая область памяти либо типизированный объект в памяти.
Данная функция не только используется для создания отображения какого-либо объекта на адресное пространство процесса, но и для выделения процессу страниц оперативной памяти.
Возвращаемое значение равно адресу начала отображенного блока памяти в случае успешного выполнения.
В случае ошибки возвращается значение $MAP\_FAILED$.
\item int munmap(void *addr, size\_t len);

  Данная функция удаляет любые отображения на адресное пространство процесса, начиная с адреса $addr$ на протяжении $len$ байтов.
\end{itemize}

В дополнение к стандартизированным системным вызовам и оберткам на данный момент используется системный вызов brk, библиотека glibc предоставляет следующие обертки для него (были стандартными ранее, в стандарте POXIS.1-2001 удалены):
\begin{itemize}
\item int brk(void* addr);

  Функция $brk()$ предназначена для изменения адреса конца сегмента данных процесса.
  Изменение данного адреса приводит к увеличению либо к уменьшению сегмента данных, что приводит к изменению объема памяти, выделенного процессу.
  $brk()$ заменяет адрес конца сегмента данных процесса на тот, что указан в параметре $addr$ и возвращает 0. Если возникла ошибка, то возвращается значение -1.
\item void* sbrk (intptr\_t increment);

  Данная функция, в отличие от $brk()$, не устанавливает абсолютное значение конца сегмента данных, а смещает его на указанное в параметре $increment$ количество байтов.
  При успешном изменении возвращает предыдущее значение адреса конца сегмента данных, в случе ошибки -- (void*) -1.
\end{itemize}

Помимо вышеперечисленный функций существует также функция mremap, предназначенная для переноса существующих отображений.
Но данная функция не является стандартной, системный вызов mremap является специфичным для ядра Linux.
По этим причинам данная функция не будет рассматриваться и не будет использоваться в ходе разработки.

Далее будут рассмотрены наиболее часто используемые менеджеры памяти и кратко будет описано их внутреннее устройство.

\subsubsection{Glibc malloc}

Первым менеджером памяти, который будет рассмотрен, является glibc malloc, входящий в состав стандартной библиотеки языка Си Glibc.

Glibc malloc \cite{malloc_overview} является производным от ptmalloc, который в свою очередь основан на dlmalloc (Doug Lea Malloc) \cite{dlmalloc_overview}.

Данные менеджер памяти выделяет приложению \emph{фрагменты}, которые входят в состав \emph{куч}, каждая из которых принадлежит одной из \emph{арен}, к которым в свою очередь назначены потоки приложения.

\paragraph{Фрагменты. }
Менеджер памяти разделяет большую область памяти, кучу, на фрагменты различных размеров.
Каждый фрагмент включает в себя информацию о своем размере и о том,  где расположены смежные с ним фрагменты.
Если фрагмент выделен приложению, то хранится только информация о размере.
В ином случае память фрагмента может использоваться для хранения дополнительной информации арены.
Схематичное изображение фрагмента показано на рисунке \ref{fig:malloc_chunks}.

\begin{figure}[H]
  \makebox[\textwidth][c]{
    \includegraphics[width=\textwidth]{sections/figures/malloc_chunks.png}
    }
    \caption{Фрагмент}
    \label{fig:malloc_chunks}
\end{figure}


Для того, чтобы фрагмент был достаточно большим для хранения всей служебной информации, его минимальный размер ограничен областью памяти, необходимой для хранения четырех указателей.

\paragraph{Арены.}
Так как многопоточные приложения могут запрашивать блоки памяти одновременно в нескольких потоках, glibc malloc позволяет различным потокам иметь доступ к различным участкам памяти, не мешая друг другу.
Эти участки памяти называются аренами.
Каждая арена имеет указатель, который может указывать на следующую арену.

Для удовлетворения запросов от многих потоков дополнительные арены могут создаваться посредством системного вызова mmap, но количество арен ограничено сверху числом процессоров или процессорных ядер в системе, умноженным на восемь.

Каждая арена имеет мьютекс для управления доступом к ней и получает память из одной или многих \emph{куч}.
Главная арена использует изначальную кучу программы, дополнительные арены могут выделять память для своих куч с помощью системного вызова mmap, добавляя новые кучи в свой список по мере того, как старые кучи используется полностью.

В рамках каждой арены фрагменты или используется приложением или свободны. Используемые фрагменты не отслеживаются ареной. Свободные фрагменты гранятся в различных списках, в зависимости от размера и истории использования. Эти списки, называемые корзинами (bins), имеют различные типы:
\begin{enumerate}
\item Быстрый.
  Маленькие фрагменты одного размера хранятся в различных корзинах.
  Фрагменты, добавленные в быструю корзину, не объединяются со смежными блоками.
  Фрагменты из этой корзины могут быть перемещены в другие по мере необходимости.
  Фрагменты хранятся в односвязном списке, так как они все одного размера и нет нужды обращаться к элементам из середины списка.
\item Несортированный.
  Когда фрагменты освобождаются приложением, они попадают в единственную корзину этого типа.
  Они сортируются позже, при вызове malloc.
\item Малый.
  Все фрагменты в корзине этого типа имеют одинаковый размер, хранятся в двусвязном списке и фрагменты из середины могут быть удалены.
  При поиске свободного блока, возвращается первый найденный фрагмент, так как все фрагменты в этой корзине одного типа.
\item Большой.
  Фрагменты разных размеров, при добавлении нового он объединяется со смежными фрагментами по возможности.
  При поиске фрагмента ищется наиболее подходящий и, если найденный фрагмент больше требуемого размера, он делится на части.
\end{enumerate}

\paragraph{Локальный кэш потока.}
Для каждого потока имеется локальная переменная, указывающая на арену, которая использовалась в последний раз.
Если арена используется другим потоком и текущий поток запросил блок памяти, то текущий поток блокируется до тех пор, пока арена не станет свободной.

Каждый поток имеет свой локальный кэш, который содержит небольшое количество фрагментов, которые могут быть использованы без необходимости использования арены.
Эти фрагменты хранятся в массиве односвязных списков.
Каждый из этих списков хранит фрагменты определенного размера.
Если в кэше нет списков, хранящих блоки запрошенного размера, для получения блока нужного размера используется арена.



\subsubsection{Hoard}

Менеджер памяти hoard \cite{hoard_paper} был разработан в качестве быстрого, масштабируемого в случае большого количества потоков решения с низкой фрагментацией.

Для выделения памяти hoard используется набор куч (heaps), распределенный между потоками и глобальную кучу. Каждый поток может использовать только свои кучи или глобальную кучу.

Полученную от системы память hoard разделяет на \emph{суперблоки (superblocks)}, каждый из которых является набором некоторого количества блоков и содержит список свободных блоков. Все суперблоки одного размера, кратного размеру системной страницы. Блоки, большие половины размера суперблока управляются напрямую с помощью системных вызовов mmap и munmap.

Все блоки в одном суперблоке -- одного размера.
Используются классы размеров степеней числа $b$, где $b$ больше единицы.
Запрошенные приложением размеры блока памяти округляется до размера ближайшего класса.
Для уменьшения внешней фрагментации полностью пустые суперблоки используются для хранения блоков других размеров.



\subsubsection{jemalloc}

Jemalloc (Jason Evans malloc) \cite{jemalloc_paper} был разработан в рамках проекта FreeBSD как более оптимальный менеджер памяти, который показывает лучшую производительность в многопоточных приложениях, чем используемый в этой системе до этого.

Jemalloc использует арены для выделения блоков памяти. Количество арен определяется в момент выполнения приложения и по умолчанию зависит от количества процессоров:
\begin{itemize}
\item Один процессор: используется одна арена для всех запросов на выделение памяти, так как нет конкуренции между потоками, потому что они не выполняются одновременно;
\item Несколько процессоров: используется в четыре раза больше арен, чем количество процессоров.
\end{itemize}

Когда поток в первый раз запрашивает или освобождает блок памяти, он назначается одной из арен таким образом, чтобы у каждой арены было примерно одинаковое количество потоков.

Вся память запрашивается посредством системных вызовов sbrk или mmap и управляется в блоках, размер которых кратен размеру фрагмента, откуда следует что адреса начала блоков всегда кратны размеру фрагмента.
Фрагменты обычно управляются аренами. Размер фрагмента по умолчанию -- 2 мегабайта.

Размеры выделяемых блоков разделяются на три категории: малые(small), большие(large), огромные(huge). Все запросы на выделение памяти округляются до ближайшего класса размера. Огромные блоки – больше половины размера фрагмента и для каждого из них выделяется отдельный фрагмент. Метаданные огромных блоков хранятся в одном красно-черном дереве.

Для хранения малых и больших блоков фрагменты разделяются на серии страниц (page runs) с использованием метода бинарных близнецов.
Серии страниц могут быть повторно разделены до размера, равного половине страницы, но объединять их можно только в обратном разделению порядке.
Информация о состоянии серий страниц хранится в начале каждого фрагмента.

Малые блоки разделяются на три субкатегории: крошечные (tiny), квант (quantum-spaced), подстраница (sub-page).
На рисунке \ref{fig:jemalloc_size_classes} показаны категории классов.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.75]{sections/figures/jemalloc_size_classes.png}
  \caption{Классы размеров блоков}
  \label{fig:jemalloc_size_classes}
\end{figure}


Малые блоки хранятся в отдельных сериях страниц, которые управляют только блоками одного класса. Битовая карта области памяти хранится в начале каждой серии страниц.



\subsubsection{TCMalloc}

TCMalloc (Thread-Caching Malloc) \cite{gperftools_repo} -- разработанный компанией Google менеджер памяти.

TCMalloc присваивает каждому потоку локальный для него кэш.
Запросы на блоки малых размеров удовлетворяются из этого кэша.
Блоки перемещаются из центральных структур данных в локальный кэш потока по мере необходимости, и периодическая сборка мусора осуществляется для перенесения блоков памяти обратно из кэша в центральные структуры данных.
Данная схема изображена на рисунке \ref{fig:tcmalloc_overview}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.75]{sections/figures/tcmalloc_overview.png}
  \caption{TCMalloc. Общая схема}
  \label{fig:tcmalloc_overview}
\end{figure}

Объекты, большие 256 килобайтов выделяются напрямую из центральной кучи при помощи механизма выделения памяти уровня страниц.

Серия страниц может быть разделена на последовательность малых объектов равных размеров. Например, серия из одной страницы (4КБ) может быть разделена на 32 объекта размером 128 байтов каждый.

Каждый малый блок памяти попадает в один из приблизительно 88 классов. Кэш потока содержит набор односвязных списков для блоков каждого класса.

Объекты средних размеров (от 256КБ до 1МБ) округляются до числа кратного размеру страницы и обрабатываются центральной кучей. Центральная куча включает массив из 128 списков свободных блоков. N-ный список состоит из блоков, размер которых равен размеру N страниц(рисунок \ref{fig:tcmalloc_medium_object_allocation}).

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.75]{sections/figures/tcmalloc_medium_object_allocation.png}
  \caption{TCMalloc. Выделение блоков среднего размера.}
  \label{fig:tcmalloc_medium_object_allocation}
\end{figure}

Объекты, размер который больше одного мегабайта, считаются большими.
Диапазоны свободной памяти, способные вместить блоки таких размеров отслеживаются в красно-черном дереве, отсортированном по размеру.
При выделении блока используется алгоритм наилучшего совпадения: в дереве ищется минимальный диапазон, способный вместить требуемый блок.
Если необходимый диапазон памяти не обнаруживается, то запрашивается больше памяти у системы.